\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\newcommand{\thetitle}{
Séance 4
}

\input{../common/preamble-TP}

\section{Liste chaînée triée}
Un grand désavantage du C est l'absence du type <<chaîne de caractères>> dans la bibliothèque standard. En C++, la classe \code{string} de la bibliothèque standard simplifie dramatiquement la manipulation de chaînes de caractères. En effet, la classe \code{string} est réalisée avec \code{char*} comme en C, mais les détails de réalisation (allocation de mémoire, initialisation etc.) sont cachés.
\vspace{-2mm}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item \lstinline!string s;! crée une chaîne sur la pile, initialisée avec la chaine vide \lstinline{""}.
\item \lstinline!string s("Voici une chaine.");! crée une chaîne sur la pile, et l'initialise avec la phrase <<Voici une chaine.>>. Notez qu'on peut également utiliser la syntaxe\footnote{Techniquement, cette syntaxe est acceptée car le constructeur de la classe n'est pas marqué avec le mot clé \lstinline{explicit}, ce qui fait qu'on peut l'appeler via une simple affectation, la valeur affectée \lstinline!"Voici une chaine."! étant alors passée comme paramètre au constructeur, ce qui est donc équivalent à la syntaxe standard \lstinline!string s("Voici une chaine.");!.} \lstinline!string s="Voici une chaine.";!.
\item \lstinline!s="Voila une autre chaine.";! copie dans la chaine \lstinline{s} la chaine <<Voila une autre chaine>>.
\end{itemize}
\vspace{-2mm}
Comme chaque \code{string} est un objet, la bibliothèque standard fournit plusieurs fonctions membres pour effectuer des opérations courantes, comme \lstinline!length()! ou \lstinline!size()! qui renvoient la longueur de la chaîne, et \lstinline!empty()! qui teste si elle est vide.

Finalement, la plupart des opérateurs binaires usuels sont surchargés pour pouvoir être appliqués à des chaînes (voir cours 3), donc on peut utiliser la syntaxe \lstinline{chaine1+chaine2} pour concaténer deux chaînes, et \lstinline{(chaine1==chaine2)} pour tester si deux chaînes sont égales.

Dans l'exercice suivant, on va utiliser les opérateurs de comparaison \lstinline{<,>,<=,>=} pour comparer deux chaînes (on a par exemple \lstinline{(chaine1<chaine2)} si \lstinline{chaine1} vient strictement avant \lstinline{chaine2} dans l'ordre lexicographique).

\begin{exercice}
Ajoutez une fonction \lstinline!insereTrie()! à la liste chaînée implémentée au TP3 pour trier la liste au fur et à mesure que les noeuds sont insérés. Un appel à la fonction \lstinline!insereTrie()! parcourt la liste, et si la chaîne à ajouter est déjà dans la liste, la fonction ne fait rien. Si la chaîne à ajouter vient après toutes les chaînes de la liste dans l'ordre lexicographique, elle l'ajoute à la fin de la liste. Sinon elle ajoute la chaîne entre une chaîne antérieure et une chaîne postérieure pour l'ordre lexicographique.
\end{exercice}

\section{Occurrences de mots dans <<Sherlock Holmes>>}
Une liste triée où chaque noeud contient une chaîne unique (une liste sans élément double) nous permet de construire une simple structure associative qui compte le nombre d'occurrence de chaque mot dans un texte.

<<Guerre et paix>> est trop long donc le programme ne se termine pas en quelques minutes (la raison sera expliquée dans les prochains cours). Donc nous allons utiliser un texte plus court: <<Les Aventures de Sherlock Holmes>> (comme <<Guerre et Paix>>, ce texte est dans le domaine public). Le fichier ``sherlock.txt'' se trouve sur l'Université Virtuelle (pour faciliter la récolte de mots, toutes les signes de ponctuation ont été supprimés et tous les mots ont été mis en minuscules). Pour rappel, on peut ouvrir un fichier en lecture en tant qu'objet de la classe \lstinline{ifstream} (voir séance 3).

\begin{exercice}
Dans la classe \lstinline!Noeud!, ajoutez une variable privée \lstinline!compteur! et initialisez \lstinline!compteur! à $0$ dans les constructeurs. Ajoutez également une fonction publique \lstinline!getCompteur()! qui renvoie la valeur de \lstinline!compteur!, et une fonction \lstinline{incrementeCompteur()} qui permet de l'incrémenter. Finalement, dans la classe \lstinline{Liste}, modifiez la fonction \lstinline!insereTrie()! pour incrémenter \lstinline!compteur! si on essaie d'ajouter une chaîne déjà présente dans la liste, et la fonction \lstinline{imprimeListe()} pour qu'elle imprime également le nombre d'occurences de chaque chaîne.
\end{exercice}

Tout comme un fichier peut être ouvert en lecture en tant qu'objet de la classe \lstinline{ifstream} (\textit{input file stream}), il peut aussi être ouvert en écriture en tant qu'objet de la classe  \lstinline{ofstream} (\textit{output file stream}). Cette classe hérite de la classe \lstinline{ostream} (\textit{output stream} ou flux de sortie), dont fait notamment partie l'objet \textup{\ttfamily{std::cout}}. On peut donc écrire dans un fichier avec la même syntaxe que pour écrire dans le terminal, en remplaçant \textup{\ttfamily{std::cout}} par l'objet \lstinline{ofstream} correspondant au fichier.

\begin{exercice}
Créez un fichier qui contient les mots dans <<Sherlock Holmes>> et leur nombre d'occurrences, un mot par ligne. Pour y arriver,  modifiez la fonction \lstinline{imprimeListe()} de la classe \lstinline{Liste} pour qu'elle puisse imprimer dans un flux de sortie quelconque \lstinline{ostream out}, avec comme valeur par défaut \textup{\ttfamily{out = std::cout}}.
\end{exercice}



\end{otherlanguage}
\end{document}